export const sql = [
  {
    question: 'Що таке SQL, і для чого він використовується?',
    answer:
      'SQL (Structured Query Language) - це спеціальна мова програмування, яка використовується для управління та взаємодії з реляційними базами даних. Вона використовується для створення, зміни, вибору та видалення даних з таблиць баз даних.',
  },
  {
    question: 'Які типи даних підтримує SQL?',
    answer:
      'SQL підтримує різні типи даних, включаючи цілі числа (INT, BIGINT), числа з плаваючою комою (FLOAT, DOUBLE), символьні (VARCHAR, CHAR), дати та часи (DATE, TIME, TIMESTAMP) і багато інших, залежно від конкретної СУБД.',
  },
  {
    question: 'Які оператори використовуються для вибірки даних з таблиці?',
    answer:
      'Оператори для вибірки даних з таблиці включають: SELECT, FROM, WHERE, GROUP BY, HAVING, ORDER BY та інші.',
  },
  {
    question: 'Які оператори використовуються для оновлення даних в таблиці?',
    answer: 'Оператори для оновлення даних в таблиці включають: UPDATE і SET.',
  },
  {
    question: 'Які оператори використовуються для видалення даних з таблиці?',
    answer:
      'Оператори для видалення даних з таблиці включають: DELETE і WHERE.',
  },
  {
    question: 'Які оператори використовуються для вставки даних в таблицю?',
    answer:
      'Оператори для вставки даних в таблицю включають: INSERT INTO, VALUES.',
  },
  {
    question: 'Які оператори використовуються для створення і зміни таблиць?',
    answer:
      'Оператори для створення і зміни таблиць включають: CREATE TABLE, ALTER TABLE, DROP TABLE та інші.',
  },
  {
    question: 'Що таке індекси в SQL і для чого вони потрібні?',
    answer:
      'Індекси в SQL - це структури даних, які використовуються для прискорення пошуку та вибірки даних з таблиці. Вони підвищують продуктивність запитів.',
  },
  {
    question: 'Які види індексів ви знаєте і в чому їх відмінності?',
    answer:
      'Декілька видів індексів в SQL включають в себе:\nB-дерева (B-tree): найбільш поширені, підтримують швидкий пошук.\nХеш-індекси: використовують хеш-функції для швидкого доступу до даних.\nGiST (Generalized Search Tree): підходять для складних типів даних, таких як геометричні обєкти.\nGIN (Generalized Inverted Index): ефективно працюють з масивами та повнотекстовим пошуком.',
  },
  {
    question: 'Що таке первинний ключ (Primary Key) і як він використовується?',
    answer:
      "Первинний ключ (Primary Key) - це унікальне поле в таблиці, яке однозначно ідентифікує кожен запис. Він використовується для забезпечення унікальності даних та встановлення зв'язків між таблицями. Primary Key також автоматично створює унікальний індекс для прискорення пошуку за цим полем.",
  },
  {
    question: 'Для чого потрібен оператор HAVING?',
    answer:
      'Оператор HAVING використовується для фільтрації результатів агрегуючих функцій (наприклад, COUNT, SUM) в запитах з GROUP BY. Він дозволяє застосовувати умови до результатів агрегації.',
  },
  {
    question: 'Які підзапити бувають?',
    answer:
      'Підзапити бувають:\nСкалярні підзапити, які повертають одне значення.\nТабличні підзапити, які повертають набір рядків.',
  },
  {
    question: 'Для чого потрібен оператор WITH?',
    answer:
      'Оператор WITH (або CTE - Common Table Expression) використовується для створення тимчасових таблиць або підзапитів, які можуть бути використані всередині основного запиту для підвищення зрозумілості та зручності запиту.',
  },
  {
    question: 'Що роблять оператори IFNULL і NULLIF?',
    answer:
      'Оператор IFNULL використовується для заміни NULL значенням, якщо воно є, в іншому випадку повертає вказане значення. NULLIF виконує протилежну дію - повертає NULL, якщо два значення рівні, в іншому випадку повертає перше значення.',
  },
  {
    question: 'Що таке CAST?',
    answer:
      'CAST використовується для перетворення значення одного типу даних в інший.',
  },
  {
    question: 'Чим відрізняється ORDER BY від GROUP BY?',
    answer:
      'Оператор ORDER BY використовується для сортування результатів запиту за одним або кількома стовпцями, тоді як GROUP BY використовується для групування рядків за значенням одного або декількох стовпців і застосування агрегуючих функцій до кожної групи. Отже, ORDER BY сортує рядки, а GROUP BY групує і агрегує їх.',
  },
  {
    question: "Які види зв'язків між таблицями існують в SQL?",
    answer:
      "В SQL існують три основних типи зв'язків між таблицями: один до одного (one-to-one), один до багатьох (one-to-many) і багато до багатьох (many-to-many).",
  },

  {
    question: 'Що таке зовнішній ключ (Foreign Key) і як він працює?',
    answer:
      "Зовнішній ключ (Foreign Key) - це стовпець у таблиці, який посилається на первинний ключ іншої таблиці. Він використовується для встановлення зв'язку між таблицями та забезпечення цілісності даних.",
  },

  {
    question: 'Які функції агрегування даних ви можете перелічити?',
    answer:
      'Функції агрегування даних включають COUNT, SUM, AVG, MIN і MAX, які використовуються для обчислення суми, середнього значення, мінімального і максимального значення в стовпцях.',
  },

  {
    question:
      'Що таке підзапити (subqueries) в SQL і як вони використовуються?',
    answer:
      'Підзапити (subqueries) - це запити, вкладені в інші запити, які можуть бути використані для вилучення даних, порівняння значень або виконання інших операцій всередині основного запиту.',
  },

  {
    question: 'Яким чином можна оптимізувати SQL-запити?',
    answer:
      'Оптимізацію SQL-запитів можна досягти шляхом вибору правильних індексів, написання ефективних запитів, обмеження обсягу даних, використання відповідних операторів і так далі.',
  },

  {
    question: 'Які індекси краще використовувати для оптимізації запитів?',
    answer:
      'Для оптимізації запитів краще використовувати індекси B-дерев (B-tree) для стовпців, за якими часто виконуються операції пошуку і сортування.',
  },

  {
    question:
      'Що таке транзакції в SQL і які вони властивості ACID забезпечують?',
    answer:
      'Транзакції в SQL забезпечують властивості ACID: атомарність, консистентність, ізоляцію і довготривалість даних.',
  },

  {
    question: 'Які команди використовуються для управління транзакціями в SQL?',
    answer:
      'Для управління транзакціями використовуються команди BEGIN TRANSACTION, COMMIT і ROLLBACK.',
  },

  {
    question:
      'Яким чином можна уникнути дублікатів даних у результаті запитів?',
    answer:
      'Дублікати даних у результаті запитів можна уникнути за допомогою оператора DISTINCT або GROUP BY.',
  },

  {
    question: 'Яким чином можна вибирати лише унікальні значення зі стовпця?',
    answer:
      'Для вибору лише унікальних значень зі стовпця використовується оператор DISTINCT.',
  },

  {
    question: 'Як відбувається сортування даних в SQL?',
    answer:
      'Сортування даних в SQL відбувається за допомогою оператора ORDER BY, який вказує стовпці та напрямок сортування (ASC - за зростанням, DESC - за спаданням).',
  },
  {
    question:
      'Які оператори умовного виконання (CASE) ви можете використовувати в SQL?',
    answer:
      'Оператори умовного виконання (CASE) в SQL включають CASE WHEN, CASE WHEN...ELSE і CASE WHEN...ELSE...END. Вони дозволяють створювати умовні вирази в запитах.',
  },
  {
    question: 'Чим є збережені процедури та функції в SQL, і як їх створювати?',
    answer:
      'Збережені процедури та функції - це попередньо визначені блоки коду, які можуть бути викликані для виконання певних завдань. Їх створюють за допомогою SQL-команди CREATE PROCEDURE або CREATE FUNCTION.',
  },
  {
    question: 'Яким чином можна забезпечити безпеку даних в SQL?',
    answer:
      'Для забезпечення безпеки даних в SQL можна використовувати ролі, обмеження доступу (GRANT і REVOKE), аудит дій та інші заходи безпеки.',
  },
  {
    question:
      'Які права доступу (permissions) існують в SQL, і як їх назначають?',
    answer:
      'Права доступу в SQL можуть включати права SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE, EXECUTE та інші, і їх назначають користувачам або ролям за допомогою команд GRANT і REVOKE.',
  },
  {
    question: 'Як можна експортувати дані з SQL-бази даних в файл?',
    answer:
      'Для експорту даних з SQL-бази даних в файл можна використовувати утиліти командного рядка, такі як mysqldump або pg_dump, або специфічні команди для конкретних СУБД.',
  },
  {
    question: 'Яким чином можна імпортувати дані з файлу в SQL-базу даних?',
    answer:
      'Для імпорту даних з файлу в SQL-базу даних можна використовувати команди завантаження даних, такі як LOAD DATA INFILE або COPY, в залежності від використовуваної СУБД.',
  },
  {
    question: 'Як працює оператор JOIN в SQL, і які види JOIN ви знаєте?',
    answer:
      "Оператор JOIN використовується для об'єднання даних з різних таблиць на основі визначених умов. Типи JOIN включають INNER JOIN, LEFT JOIN (або LEFT OUTER JOIN), RIGHT JOIN (або RIGHT OUTER JOIN) і FULL JOIN (або FULL OUTER JOIN).",
  },
  {
    question:
      'Що таке віконні функції (window functions) в SQL, і як їх використовувати?',
    answer:
      'Віконні функції (window functions) в SQL дозволяють виконувати обчислення на наборі рядків, визначеному у вікні (наприклад, попередні та наступні рядки). Їх використовують з OVER() для вказівки вікна.',
  },
  {
    question:
      'Як можна оптимізувати продуктивність SQL-запитів при роботі з великими обсягами даних?',
    answer:
      'Для оптимізації продуктивності SQL-запитів при роботі з великими обсягами даних можна використовувати індекси, правильні типи JOIN, розумне використання агрегації, кешування та оптимізацію запитів за допомогою інструментів аналізу виконання запитів.',
  },
]
